# 回帰問題の評価

作成された回帰モデルの精度や誤差を評価する際の、幾つかの指標について紹介します。

内容：

- [回帰問題の評価](#回帰問題の評価)
  - [決定係数（$R^2$）](#決定係数r2)
  - [２乗平均平方根誤差（RMSE）](#２乗平均平方根誤差rmse)
  - [平均絶対誤差（MAE）](#平均絶対誤差mae)
  - [対数２乗平均平方根誤差（RMSLE）](#対数２乗平均平方根誤差rmsle)

## 決定係数（$R^2$）

決定係数$R^2$は、回帰モデルのあてはまりの良さを表す尺度としてよく利用されます。`scikit-learn`の回帰における`score`関数もこの値が算出されています。

次の式で定義されます。  

```math
R^2=1-\frac{\sum_{i=1}^n (y_i-\hat{y_i})^2}{\sum_{i=1}^n (y_i-\bar{y})^2}
```

$y_i$：各観測値
$\hat{y_i}$：回帰モデルによる各予測値
$\bar{y}$：観測値の平均値

マイナスの値を取ることもありますが、基本的に決定係数$R^2$は０から１の値を取ります。
１に近いほど、回帰モデルは良く当てはまっていると言えます。

- 各予測値が観測値に完全に一致している場合($\hat{y_i}=y_i$)、分子がゼロになり、決定係数は１になります。  
- 各予測値が平均値に等しい($\hat{y_i}=\bar{y}$)、つまりほとんど予測できていない場合、分子と分母は等しくなり、決定係数はゼロになります。  
- 定義式からわかるように無次元量です。

## ２乗平均平方根誤差（RMSE）

２乗平均平方根誤差（Root Mean Squared Error, RMSE）は次の式で定義されます。

```math
RMSE = \sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (y_i-\hat{y_i})^2}
```

値がゼロに近い（誤差が小さい）ほど、回帰モデルが良く当てはまっていると言えます。  
値の範囲はデータのスケールに依存します。  

- ２乗をしているため、予測値が大きく外れている場合は、その影響を強く受けます。
- 次元を有した物理量です。

## 平均絶対誤差（MAE）

平均絶対誤差（Mean Absolute Error, MAE）は次の式で定義されます。  

```math
MAE=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n |y_i-\hat{y_i}|
```

値がゼロに近い（誤差が小さい）ほど、回帰モデルが良く当てはまっていると言えます。
値の範囲はデータのスケールに依存します。  

- ２乗をしていないためRMSEより、外れ値の影響を受けにくいとされています。
- 次元を有した物理量です。

## 対数２乗平均平方根誤差（RMSLE）

対数２乗平均平方誤差（Root Mean Squared Logarithmic Error, RMSLE）は次の式で定義されます。  

```math
RMSLE = \sqrt{\frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (
    \log(y_i+1)-\log(\hat{y_i}+1)
)^2}
```

正の値でレンジが幅広い（データの桁数に幅がある）ときに使われる指標です。  

- 対数をとることで、スケールの大きな値の影響を軽減しています。
- $y$がゼロの場合でも計算できるように$\log$の中で１を足しています。
- その他は、RMSEの式と同じです。